export default Dst5 = [
    {
        question: "1. ఈ దిగువ వానిలో సింధు నదికి ఉపనది కానిది",
        options: ["A)సట్లెజ్",
            "B) తీస్టా",
            "C) రావి",
            "D) చీనాబ్"],
        correct_option: "B) తీస్టా"
    },


    {
        question: "2. రెండు నదుల కలయిక వల్ల ఏర్పడిన నది ",
        options: ["A) గంగా",
            "B) యమునా",
            "C) బ్రహ్మపుత్",
            "D) సింధూ"],
        correct_option: "A) గంగా"
    },


    {
        question: "3. గోదావరి నది పశ్చిమ కనుమలలోని …….. వద్ద జన్మిస్తుంది.",
        options: ["A) మానస సరోవరం",
            "B) కూర్గు ప్రాంతము",
            "C) త్రయంబకము",
            "D) హంసలదీవి"],
        correct_option: "C) త్రయంబకము"
    },



    {
        question: "4. 50 సం||రాల క్రితము తుంగభద్రా నదీ జలాల నిల్వ సామర్థ్యము ……. మి|| క్యుబిక్ మీటర్లు",
        options: ["A) 2,766",
            "B) 9, 766",
            "C) 3,766",
            "D) 8, 7660"],
        correct_option: "C) 3,766"
    },



    {
        question: "5. “ఆదర్శ గ్రామ పథకం” క్రింద హివారే బజారును ఎంపిక – చేసిన రాష్ట్ర ప్రభుత్వం",
        options: ["A) మహారాష్ట్ర",
            "B) కర్నాటక",
            "C) కేరళ",
            "D) తమిళనాడు"],
        correct_option: "A) మహారాష్ట్ర"
    },




    {
        question: "6. ద్వీపకల్ప నదులలో పెద్ద నది ",
        options: ["A) కావేరి",
            "B) తుంగభద్ర",
            "C) గోదావరి",
            "D) కృష్ణ"],
        correct_option: "C) గోదావరి"
    },



    {
        question: "7. హిమాలయ నదులు జీవనదులు అని పిలువబడటానికి కారణం",
        options: ["A) ఇవి ద్వీపకల్ప పీఠభూమిలో జన్మించాయి",
            "B) ఇవి ప్రవహించవు",
            "C) ఇవి ‘V’ ఆకారపు లోయలను ఏర్పరుస్తాయి",
            "D) వర్షపాతం, మంచుతో వీటికి నీళ్ళు అందుతాయి"],
        correct_option: "D) వర్షపాతం, మంచుతో వీటికి నీళ్ళు అందుతాయి"
    },
    {
        question: "8. ‘V’ ఆకారపు లోయలు ఏర్పడుటకు కారణం",
        options: ["A) నదులు",
            "B) హిమాని ప్రవాహాలు",
            "C) పవనాలు",
            "D) అగ్ని పర్వతాలు"],
        correct_option: "B) హిమాని ప్రవాహాలు"
    },



    {
        question: "9. ఈ క్రింది వానిలో హిమాలయ నది కానిది",
        options: ["A) గంగా",
            "B) సింధు",
            "C) బ్రహ్మపుత్ర",
            "D) మహానది"],
        correct_option: "D) మహానది"
    },



    {
        question: "10. సింధు నది ఈ దేశం గుండా ప్రవహిస్తుంది",
        options: ["A) పాకిస్తాన్",
            "B) చైనా",
            "C) బంగ్లాదేశ్",
            "D) జపాన్"],
        correct_option: "A) పాకిస్తాన్"
    },


    {
        question: "11. నీటిని అధికంగా తీసుకునే పంట",
        options: ["A) మొక్కజొన్న",
            "B) సజ్",
            "C) చెరకు",
            "D) జొన్న"],
        correct_option: "C) చెరకు"
    },

    {
        question: "12. భవిష్యత్ తరాలకు నీటిని అందించాల్సిన దృష్ట్యా",
        options: ["A) జలవనరులను ప్రైవేటు ఆస్తిగా పరిగణించాలి.",
            "B) లోతైన బోరుబావులను త్రవ్వవలెను.",
            "C) నీటిని అధికంగా తీసుకునే పంటలు వేయాలి.",
            "D) జలవనరులను ఉమ్మడి వనరుగా పరిగణించాలి."],
        correct_option: "D) జలవనరులను ఉమ్మడి వనరుగా పరిగణించాలి."
    },



    {
        question: "13. ఇది అంతస్థలీయ ప్రవాహంనకు సంబంధించినది",
        options: ["A) లూని నది",
            "B) నర్మదా నది",
            "C) తపతీ నది",
            "D) గంగా నది"],
        correct_option: "A) లూని నది"
    },




    {
        question: "14. ఆంధ్రప్రదేశ్ లో తుంగభద్రా రిజర్వాయర్ తన నీటి నిల్వ సామర్థ్యాన్ని కోల్పోవటానికి గల కారణం",
        options: ["A) సరిపడినంత వర్షపాతం లేకపోవడం",
            "B) రిజర్వాయర్ నిర్వహణ సక్రమంగా ఉండటం",
            "C) పూడిక చేరడం",
            "D) పైవేవీ కాదు"],
        correct_option: "C) పూడిక చేరడం"
    },



    {
        question: "15. ఇది అంతస్థలీయ ప్రవాహంనకు సంబంధించినది",
        options: ["A) లూని నది",
            "B) నర్మదా నది",
            "C) తపతీ నది",
            "D) గంగా నది"],
        correct_option: "A) లూని నది"
    },



    {
        question: "16. క్రింది వానిలో గంగానది ఉపనది కానిది",
        options: ["A) సట్లెజ్",
            "B) సోన్",
            "C) యమున",
            "D) గండక్"],
        correct_option: "A) సట్లెజ్"
    },



    {
        question: "17. భారతదేశ నదులకు సంబంధించి ఈ క్రింది వాక్యాలలో సరైనది ఏది?\n" +
            "i) హిమాలయ నదులు జీవనదులు.\n" +
            "ii) గోదావరి, కృష్ణా ద్వీపకల్ప నదులు.\n" +
            "iii) హిమాలయాల నుండే అన్ని భారత నదులు పుట్టాయి.",
        options: ["A) i మాత్రమే",
            "B) i మరియు ii",
            "C) iii మాత్రమే",
            "D) i, ii మరియు iii"],
        correct_option: "B) i మరియు ii"
    },



    {
        question: "18. దక్షిణ భారత నదులు తూర్పువైపు ప్రవహించుటకు కారణము",
        options: ["A) బంగాళాఖాతం తూర్పున ఉండటం",
            "B) అవి తూర్పు కనుమలలో ఉండటం",
            "C) దక్కన్ పీఠభూమి తూర్పువైపుకు వాలి ఉండటం",
            "D) అవి జీవనదులు కాకపోవడం"],
        correct_option: "C) దక్కన్ పీఠభూమి తూర్పువైపుకు వాలి ఉండటం"
    },



    {
        question: "19. హిమాలయ నదులను జీవనదులని పిలుస్తారు, ఎందుకంటే",
        options: ["A) అవి భారతీయులకు జీవనాధారం.",
            "B) అవి సంవత్సరం పొడవునా ప్రవహిస్తాయి.",
            "C) వ్యవసాయానికి ఉపకరిస్తున్నాయి.",
            " D) అనేక ఉపనదులు వాటిలో కలుస్తాయి."],
        correct_option: "B) అవి సంవత్సరం పొడవునా ప్రవహిస్తాయి."
    },





    {
        question: "20. మహారాష్ట్రలోని ఆదర్శ గ్రామ యోజనలోని నాలుగు నిషేధాలలో నషాబంది అనేది",
        options: ["A) అధిక సంతానం నిషేధం",
            "B) మత్తు పానీయాల నిషేధం",
            "C) చెట్లు నరకడం నిషేధం సామర్థ్యాన్ని కోల్పోవటానికి గల కారణం",
            "D) పశువులను స్వేచ్ఛగా మేయడానికి వదలడాన్ని నిషేధించడం"],
        correct_option: "B) మత్తు పానీయాల నిషేధం"
    },





    {
        question: "21. కృష్ణా నది జన్మస్థానము",
        options: ["A) త్రయంబక్",
            "B) మహాబలేశ్వర్",
            "C) అమరకంటక్",
            "D) ముల్తాయి"],
        correct_option: "B) మహాబలేశ్వర్"
    }, {
        question: "22. బంగ్లాదేశ్ లో పద్మనదిగా పిలువబడుతున్న నది.",
        options: ["A) గంగా",
            "B) సింధూ",
            "C) బ్రహ్మపుత్ ర ",
            "D) సట్లెజ్"],
        correct_option: "A) గంగా"
    },




    {
        question: "23. క్రింది వానిలో జలసంరక్షణకు తోద్పడే చర్య",
        options: ["A) అనుమతి లేనిదే సాగునీటి కోసం బోరుబావులు త్రవ్వరాదు.",
            "B) నీరు అధికంగా అవసరమయ్యే చెరుకు వంటి పంటలు పండించరాదు.",
            "C) త్రాగు, సాగు నీటిని పొదుపుగా వాడాలి.",
            "D) పైవన్నీ"],
        correct_option: "D) పైవన్నీ"
    },


    {
        question: "24. సింధునది ఉపనది కానిది",
        options: ["A) జీలం",
            "B) చీనాబ్",
            "C) బియాస్",
            "D) కోసి"],
        correct_option: "D) కోసి"
    },
    {
        question: "25. క్రింది వానిలో గంగానది ఉపనది",
        options: ["A) జీలం",
            "B) చీనాబ్",
            "C) కోసి",
            "D) రావి"],
        correct_option: "C) కోసి"
    },
    {
        question: "26. ‘నంది’ అనగా",
        options: ["A) అధిక సంతానం నిషేధం",
            "B) పశువులను స్వేచ్ఛగా మేయడానికి వదలడం నిషేధం",
            "C) మత్తుపానీయాల నిషేధం",
            "D) చెట్లను నరకడం నిషేధం"],
        correct_option: "A) అధిక సంతానం నిషేధం"
    },
    {
        question: "27. ఈ నది రెండు నదుల కలయిక",
        options: ["A) బ్రహ్మపుత్ర",
            "B) సింధూ",
            "C) గంగా",
            "D) గోదావరి"],
        correct_option: "C) గంగా"
    },
]